\documentclass[11pt,a4paper,twoside]{book}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%  Imported Packages
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{ifthen}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathabx}
\usepackage{theorem}
\usepackage{textgreek}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{phonetic}
\usepackage{bm}
\usepackage{tablefootnote}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-graph}
\usepackage{xparse}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{ulem}
\usepackage{charter}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  Page Style & Margins (A4 page = 210mm x 297mm)

% PAGE GEOMETRY
\usepackage[papersize={210mm,297mm}, % A4
            twoside,
            includehead,
            top=1in, % margina na vrhu strani
            bottom=1in, % margina na dnu strani
            inner=1in, % margina na notranji strani strani
            outer=1in, % margina na zunanji strani strani
            bindingoffset=0pt % dodatna margina na notranji strani
           ]{geometry}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% HYPERLINKING AND PDF METADATA
\usepackage[backref=page,
            colorlinks,
            citecolor=linkcolor,
            linkcolor=linkcolor,
            urlcolor=linkcolor,
            unicode,
            pdfauthor={Andrej Bauer, Davorin Lešnik, Marko Petkovšek, Matija Pretnar},
            pdftitle={Logika in množice},
            pdfsubject={matematika},
            pdfkeywords={logika,množice,osnove matematike}]{hyperref}
\renewcommand{\backref}[1]{}
\renewcommand{\backrefalt}[4]{%
   \ifcase #1 %
   (Ni citirano.)
   \or
   (Citirano na strani\ #2.)
   \else
   (Citirano na straneh\ #2.)
   \fi}

\definecolor{linkcolor}{rgb}{0,0,0} % Barva hiperpovezav

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%  Theorems etc.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        {
                \theorembodyfont{\itshape}

                \newtheorem{izrek}{Izrek}[section]
                \newtheorem{lema}[izrek]{Lema}
                \newtheorem{trditev}[izrek]{Trditev}
                \newtheorem{posledica}[izrek]{Posledica}
        }

        {
                \theorembodyfont{\rmfamily}
                \newtheorem{definicija}[izrek]{Definicija}
                \newtheorem{opomba}[izrek]{Opomba}
                \newtheorem{primer}[izrek]{Primer}
                \newtheorem{zgled}[izrek]{Zgled}
                \newtheorem{vaja}[izrek]{Vaja}
        }

%%%%%%  Proofs
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        \newenvironment{dokaz}{
                \goodbreak\par
                \textit{Dokaz.}%
        }{%
                \nopagebreak
                \hfill{\vrule width 1ex height 1ex depth 0ex}
                \medskip
                \goodbreak
        }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%% Macros
\input{macros.tex}

\begin{document}

   %--------------------------------------------------------------------
   %--------------------------------------------------------------------
   % TITLE PAGE


        \title{Logika in množice} % če se spremeni naslov, je treba spremeniti tudi zgoraj v paketu hyperref
        \author{Andrej Bauer \and Davorin Lešnik \and Marko Petkovšek \and Matija Pretnar}

        \maketitle


   %--------------------------------------------------------------------
   %--------------------------------------------------------------------
   % Foreword

   \chapter*{Predgovor}%\addcontentsline{toc}{chapter}{\numberline{}Predgovor}


        %--------------------------------------------------------------------
        %--------------------------------------------------------------------
        % TOC


        \tableofcontents
        \listoftables


        %--------------------------------------------------------------------
        %--------------------------------------------------------------------
        % BODY


        \include{matematicno-izrazanje}
        \include{logika}
        \include{dokazovanje}

        \chapter{Konstrukcije množic}
                \section{Preprosti primeri}
                        \note{prazna množica, enojci}
                \section{Podmnožice}
                        \davorin{Če \qt{embedding} prevajamo kot \qt{vložitev}, kako potem prevedemo \qt{inclusion}? Imamo sicer tujko \qt{inkluzija}, ampak fino bi bilo imeti še slovenski izraz. Vključitev?}
                \section{Potenčna množica}
                        \davorin{Verjetno je smiselno, da ta razdelek sledi razdelku o podmnožicah. Morda kar združimo ta dva razdelka?}
                \section{Družine množic}
                \section{Produkt množic}
                \section{Vsota množic}
                \section{Unija in presek}
                \section{Eksponentna množica}
                        \davorin{Vrstni red teh razdelkov bomo najbrž še premešali.}

        \include{preslikave}
        \include{relacije}

        \chapter{Strukturirane množice}
                \note{Struktura na množici. Morfizmi, ki to strukturo ohranjajo. Izomorfnost. Definicija strukturirane množice preko njene karakterizacije --- potrebna obstoj in enoličnost (do izomorfizma). Primeri. Posebej primeri struktur urejenosti (izhaja iz razdelka o strukturah urejenosti v poglavju o relacijah) in osnovnih algebrskih struktur (pride prav kasneje pri konstrukciji številskih množic). Urejenostna in algebrska struktura se združita v pojmu mreže. Definicija (polnih) Boolovih mrež/kolobarjev in povezava z logiko. Širša slika strukturiranih množic --- kategorije.}

        \chapter{Številske množice}
                \note{Karakterizacije številskih množic. Dokaz obstoja in enoličnosti (do izomorfizma).}
                \section{Naravna števila}
                \section{Cela števila}
                \section{Racionalna števila}
                \section{Realna števila}
                \section{Kompleksna števila}
                        \davorin{Se ustavimo že pri realnih številih? Gremo še dlje do kvaternionov?}

        \chapter{Indukcija}
                \note{Dobro osnovano urejene in dobro urejene množice. Indukcija na dobro osnovano urejenih množicah. Strukturna indukcija.}

        \chapter{Aksiomatska teorija množic}
                \section{Zermelo-Fraenklovi aksiomi}
                \section{Aksiom izbire}
                \section{Kumulativna hierarhija}

        \chapter{Kardinalna števila}
                \section{Končnost in neskončnost}
                \section{Števnost}
                \section{Kardinalnost množice}

        \chapter{Ordinalna števila}
                \davorin{Mogoče združimo kardinalna in ordinalna števila v eno poglavje?}


\end{document}