\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{xparse}
\usepackage{circuitikz}


\usepackage[slovene]{babel}
\newcommand{\lthen}{\Rightarrow}

%\input{../macros.tex}
{
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{vaja}{Vaja}
}


\begin{document}

\title{Logika in množice -- vaje}
\date{27.~10.~2017}
\maketitle

\begin{vaja}
  Dokažite ekvivalenco $\lnot (p \land q) \iff \lnot p \lor \lnot q$.
  Nato jo preverite še z resničnostno tabelo.
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Preverite, da je $(p \lthen q) \lor (q \lthen p)$ tavtologija z resničnostno tabelo in s
  poenostavljanjem.
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Dokažite naslednji ekvivalenci:
  \begin{enumerate}
  \item  % 
    $\lnot (\exists x \in A . p(x))
    \iff
    \forall x \in A . \lnot p(x).$
  \item
  %
  $
    \lnot (\forall x \in A . p(x))
    \iff
    \exists x \in A . \lnot p(x).
  $
  % To rešimo tako, da v prejšnji vaji obe strani zanikamo.
  \end{enumerate}
  Za dokaz druge ekvivalence lahko uporabite prvo.
\end{vaja}

\begin{vaja}
Preklopna vezja so sestavljena iz stikal in žic. Stikala so lahko vklopljena ali izklopljena, glede na njihovo stanje pa je odvisno, ali bo tok tekel po žici ali ne. Denimo, da imamo dve stikali $A$ in $B$. Če sta stikali vezani zaporedno, tj. 
\begin{center}
\begin{circuitikz} \draw
(0,0) to [switch, l^=$A$] (2,0) to[switch, l^=$B$] (4,0);
\end{circuitikz}
\end{center}
potem tok teče, kadar sta obe stikali vklopljeni. Če pa sta stikali vezani vzporedno, tj.
\begin{center}
\begin{circuitikz} \draw
(0,0) to [short, -*] (1,0) to [short] (1,1) to [switch, l^=$A$] (3,1) to[short] (3,0)
(1,0) to [short] (1,-1) to [switch, l^=$B$] (3,-1) to[short] (3,0) to[short, *-] (4,0);
\end{circuitikz}
\end{center}
potem tok teče, če je vklopljeno stikalo $A$ ali stikalo $B$. Tako lahko simuliramo logične veznike. Stikala so izjavne spremenljivke, takšni bloki pa predstavljajo vrata ``in'' ter ``ali''. Vrata za logične veznike predstavljamo z naslednjimi simboli:
\begin{center}
\begin{circuitikz} \draw
(0,0) node[or port] (myor1) {}
(0,2) node[and port] (myand1) {}
(6,0) node[not port](mynot1){}
(6,2) node[nor port](mynor){}
(2,0) node(o) {ali}
(2,2) node(a) {in}
(9,0) node(n) {negacija}
(9,2) node(no) { Łukasiewiczev veznik};
%(myand1.out) -- (myxnor.in 1)
%(myand2.out) -- (myxnor.in 2);
\end{circuitikz}
\end{center}

Prvi dve vezji lahko torej z vrati zapišemo takole
\begin{center}
\begin{circuitikz} \draw
(0,4) to[switch, l^=$A$] (1,4)
(3,2) node[and port] (myand1) {}
(0,0) to[switch,  l^=$B$] (1,0)
(1,4) -- (myand1.in 1)
(1,0)-- (myand1.in 2)
(5,2) node(in){ter}
(6,4) to[switch, l^=$A$] (7,4)
(9,2) node[or port] (myand1) {}
(6,0) to[switch,  l^=$B$] (7,0)
(7,4) -- (myand1.in 1)
(7,0)-- (myand1.in 2);
\end{circuitikz}
\end{center}

Andrej prenavlja stanovanje in načrtuje električno napeljavo. Ker se mu pred spanjem ne ljubi vstajati, da bi ugasnil luč, si želi v spalnici imeti dve stikali, eno ob postelji in eno pri vhodu. Seveda pa morata obe stikali delovati, torej ko pritisnemo na katero koli stikalo, se mora luč prižgati ali pa ugasniti, če je že prižgana. Pri izdelavi električnega omrežja sme Andrej uporabiti le vrata ``in'', ``ali'' ter negacijo. Ker pa so vrata draga, si želi uporabiti čim manj vrat. Pomagajte Andreju načrtovati vezje za njegovo spalnico. Kaj pa če lahko uporabi samo vrata ``in'' ter ``ali''? Ali lahko uporabi le vrata, ki predstavljajo Łukasiewiczev veznik ($\downarrow$)?
%
%\begin{circuitikz} \draw
%(2,0) node[anchor=north] (q) {}
%(2,8) node[anchor=south] (p) {}
%(4 ,2) node[or port] (myor1) {}
%(4,6) node[and port] (myand1) {}
%(6,6) node[not port](mynot1){}
%(8,4) node[and port](myand2){}
%(0,0) to[switch, l^=$q$, -*] (2,0)
%(0,8) to[switch,  l^=$p$, -*] (2,8)
%(p) -- (myor1.in 1)
%(q) -- (myor1.in 2)
%(p) -- (myand1.in 1)
%(q) -- (myand1.in 2)
%(myand1.out) -- (mynot1.in)
%(mynot1.out) -- (myand2.in 1)
%(myor1.out) -- (myand2.in 2)
%(myand2.out) to [lamp] (10,4);
%%(myand1.out) -- (myxnor.in 1)
%%(myand2.out) -- (myxnor.in 2);
%\end{circuitikz}

\end{vaja}


\end{document}
