\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{xparse}
%\usepackage{tikz}
%\usetikzlibrary{decorations.fractals}

\newcommand{\sizedescriptor}[2]
{
\ifthenelse{\equal{#1}{0}}{}{
\ifthenelse{\equal{#1}{1}}{\big}{
\ifthenelse{\equal{#1}{2}}{\Big}{
\ifthenelse{\equal{#1}{3}}{\bigg}{
\ifthenelse{\equal{#1}{4}}{\Bigg}{
#2}}}}}
}

\NewDocumentCommand{\set}
{O{auto} m G{\empty}}
{\sizedescriptor{#1}{\left}\{ {#2} \ifthenelse{\equal{#3}{}}{}{ \; \sizedescriptor{#1}{\middle}| \; {#3}} \sizedescriptor{#1}{\right}\}}

\newcommand{\all}[1]{\forall #1 .\,}
\newcommand{\some}[1]{\exists #1 .\,}
\newcommand{\exactlyone}[1]{\exists{!} #1 .\,}
\newcommand{\lam}[1]{\lambda #1 .\,}
\newcommand{\that}[1]{\iota #1 .\,}

\usepackage[slovene]{babel}
\newcommand{\lthen}{\Rightarrow}
\newcommand{\two}{\mathbf{2}}
\newcommand{\true}{\top}
\newcommand{\false}{\bot}

\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}

%\input{../macros.tex}
{
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{vaja}{Vaja}
}


\begin{document}

\title{Logika in množice -- vaje}
\date{24.~11.~2017}
\maketitle

\bigskip

\noindent
Za relacijo $R \subseteq A \times B$ definiramo
%
\begin{align*}
  R^T &= \set{(y,x) \in B \times A}{(x,y) \in R},\\
  R^C &= \set{(x,y) \in A \times B}{(x,y) \notin R}.
\end{align*}
%
Kompozitum relacij $R \subseteq A \times B$ in $S \subseteq B \times
C$ je relacija $S \circ R \subseteq A \times C$, definirana z
%
\begin{equation*}
  S \circ R = \set{(x,z) \in A \times C}{\some{y \in B}{(x,y) \in R \land (y,z) \in S}}.
\end{equation*}

\bigskip\bigskip

\begin{vaja}
  Dani sta relaciji $R$ in $S$ na množici $A = \set{1,2,3,4,5,6}$:
  \[R = \set{(1,2),(1,4),(1,6),(2,1),(3,4),(3,6),(5,6)}\]
  in
  \[S = \set{(2,4),(2,6),(4,4),(6,6)}.\]
  \begin{enumerate}
    \item
      Narišite relaciji $R$ in $S$.
    \item
      Določite relacije $R^T$, $R \circ S$ in $S \circ R$.
    \item
      Katere od naslednjih lastnosti ima relacija $R$: refleksivnost, irefleksivnost, simetričnost, asimetričnost, antisimetričnost, tranzitivnost, intranzitivnost, sovisnost, strogo sovisnost?
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  \
  \begin{enumerate}
    \item
      Naj $a D b$ pomeni "`$a$ je delitelj $b$"'. Izračunajte kompozituma $D \circ D^T$ in $D^T \circ D$.
    \item
      Naj $a M b$ pomeni "`$a$ je mati od $b$"'. Izračunajte kompozituma $M^T \circ M$ in $M \circ M^T$.
    \item
      Naj $a R b$ pomeni $|a - b| = 1$, definirana za $a, b \in \RR$. Izračunajte $R \circ R$ in $R \circ R \circ R$.
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Na množici vseh ravnin v $\RR^3$ vpeljemo relacijo $\perp$:
  \[r_1 \perp r_2 \iff \text{ravnini $r_1$ in $r_2$ sta pravokotni}.\]
  Katere od naslednjih lastnosti ima relacija $\perp$: refleksivnost, irefleksivnost, simetričnost, asimetričnost, antisimetričnost, tranzitivnost, intranzitivnost, sovisnost, strogo sovisnost?
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Naj bosta $ab$ in $cd$ dvomestni števili s števkami $a$, $b$, $c$ in $d$. Pravimo, da sta $ab$ in $cd$ v relaciji $Q$, ko velja $a \geq c$ ali $b > d$. Na primer, $32 \; Q \; 15$ velja in prav tako $28 \; Q \; 93$. Ne velja pa $13 \; Q \; 23$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Katera izmed števil $72$, $75$, $82$ in $85$ so v relaciji $Q$?
    \item
      Katere od naslednjih lastnosti ima relacija $Q$: refleksivnost, irefleksivnost, simetričnost, asimetričnost, antisimetričnost, tranzitivnost, intranzitivnost, sovisnost, strogo sovisnost?
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Naj bo $A = \set{a,b,c,d}$ in $R = \set{(a,b),(b,c),(c,d),(c,a)}$. Narišite relacijo $R$ in izračunajte $R^3$, $R^{2017}$, $R^+$ in $R^*$.
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Polji šahovnice sta v relaciji $R_F$, če lahko figura $F$ pride s prvega polja na drugo
  v eni potezi. Za vse šahovske figure $F$ ugotovite, katere lastnosti (refleksivnost, irefleksivnost, simetričnost, asimetričnost, antisimetričnost, tranzitivnost, intranzitivnost, sovisnost, strogo sovisnost) imajo relacije $R_F$.
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Na neskončni šahovnici $\ZZ \times \ZZ$ definiramo naslednjo relacijo:
  \begin{equation*}
    (x,y) R (z,w) \iff \text{šahovski konjiček lahko skoči z $(x,y)$ na $(z,w)$}.
  \end{equation*}
  \begin{enumerate}
    \item Za vsak $n \in \NN$ opišite relacijo $R^n$. (Kdaj sta polji v relaciji $R^n$?)
    \item Za katere $n \in \NN$ je $R^n$ refleksivna?
    \item Ali je $R$ tranzitivna? Za katere $n \in \NN$ je $R^n$ tranzitivna?
    \item Poiščite tranzitivno ovojnico relacije $R$.
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  \
  \begin{enumerate}
    \item Dokažite za vse relacije $R$ na množici $A$: če je $R^T \subseteq R$, potem je $R = R^T$.
    \item Poiščite relacijo $R$, za katero velja $R^T = R$.
    \item Poiščite relacijo $R$, za katero velja $R^T = R^C$. % Relacija na prazni množici.
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Naj bodo $A$, $B$, $C$ množice. Ali obstaja taka relacija $I$ na množici $B$, da velja $I \circ R = R$ za vse relacije $R \subseteq A \times B$ in $S \circ I = S$ za vse relacije $S \subseteq B \times C$?
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Naj bo $R$ tranzitivna relacija na množici $A$. Dokažite: če je $R$ antisimetrična, je tudi $R^2$ antisimetrična. Ali velja implikacija v obratno smer?
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Naj bodo $R$, $S$ in $V$ relacije na množici $A$. Pokažite, da velja
  \begin{enumerate}
    \item $R \subseteq S \iff R^T \subseteq S^T \iff S^C \subseteq R^C$,
    \item $(R \circ S)^T = S^T \circ R^T$,
    \item $(R \cup S)^T = R^T \cup S^T$,
    \item $R \circ (S \cup V) = (R \circ S) \cup (R \circ V)$,
    \item $R \circ (S \cap V) = (R \circ S) \cap (R \circ V)$.
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Naj bosta $R$ is $S$ simetrični relaciji na $A$. Pokažite, da je relacija $R \circ S$ simetrična natanko tedaj, ko je $R \circ S = S \circ R$.
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Relacija $R \subseteq A \times B$ je \emph{funkcijska}, če velja
  %
  \begin{equation*}
    \all{x \in A}{\exactlyone{y}{B}{(x,y) \in R}}.
  \end{equation*}
  %
  Vsaka funkcija $f\colon A \to B$ določa funkcijsko relacijo $R_f
  \subseteq A \times B$,
  %
  \begin{equation*}
    R_f = \set{(x,y) \in A \times B}{f(x) = y},
  \end{equation*}
  %
  ki ji pravimo \emph{graf} funkcije~$f$. Obratno vsaka funkcijska
  relacija $R \subseteq A \times B$ določa funkcijo $f_R\colon A \to B$,
  definirano s predpisom
  %
  \begin{equation*}
    f_R(x) = \text{tisti $y \in B$, za katerega velja $(x,y) \in R$}.
  \end{equation*}
  %
  Za naslednje relacije ugotovite, ali so funkcijske. Če so, katero
  funkcijo določajo?
  \begin{enumerate}
    \item
      $K = \set{(x,y) \in \RR \times \RR}{x = y^2}$.
    \item
      $K = \set{(x,y) \in \RR \times \RR}{x = y^3}$.
    \item
      $K = \set{(x,y) \in \RR_{+} \times \RR_{+}}{x = y^2}$, pri čemer je $\RR_{+}$ množica pozitivnih realnih števil.
    \item
      $I = \set{(x,y) \in \RR_{+} \times \RR_{+}}{x y = 1}$, pri čemer je $\RR_{+}$ množica pozitivnih realnih števil.
    \item
      $R = \set{(m,n) \in \NN \times \NN}{(n = 0 \lor n = 1) \land \some{k \in \NN}{m = 2 k + n}}$.
    \item
      Za dani $a \in A$ definiramo relacijo $R_a = \set{(x,y) \in A \times B}{x = a}$.
      % $R_a$ je funkcijska samo v primeru, da je $A = \set{a}$ in $B = \set{b}$.
    \item
      Za dani $b \in B$ definiramo relacijo $R_b = \set{(x,y) \in A \times B}{y = b}$.
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  \
  \begin{enumerate}
    \item
      Dokažite: če sta $R$ in $S$ funkcijski relaciji, je tudi $S \circ R$ funkcijska relacija.
    \item
      Ali se lahko zgodi, da je $S \circ R$ funkcijska relacija, če $S$ in $R$ nista funkcijski relaciji?  
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\end{document}