\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{xparse}
%\usepackage{tikz}
%\usetikzlibrary{decorations.fractals}

\newcommand{\sizedescriptor}[2]
{
\ifthenelse{\equal{#1}{0}}{}{
\ifthenelse{\equal{#1}{1}}{\big}{
\ifthenelse{\equal{#1}{2}}{\Big}{
\ifthenelse{\equal{#1}{3}}{\bigg}{
\ifthenelse{\equal{#1}{4}}{\Bigg}{
#2}}}}}
}

\NewDocumentCommand{\set}
{O{auto} m G{\empty}}
{\sizedescriptor{#1}{\left}\{ {#2} \ifthenelse{\equal{#3}{}}{}{ \; \sizedescriptor{#1}{\middle}| \; {#3}} \sizedescriptor{#1}{\right}\}}

\newcommand{\pow}{\mathcal{P}}

\newcommand{\all}[1]{\forall #1 .\,}
\newcommand{\some}[1]{\exists #1 .\,}
\newcommand{\exactlyone}[1]{\exists{!} #1 .\,}
\newcommand{\lam}[1]{\lambda #1 .\,}
\newcommand{\that}[1]{\iota #1 .\,}

\usepackage[slovene]{babel}
\newcommand{\lthen}{\Rightarrow}
\newcommand{\two}{\mathbf{2}}
\newcommand{\true}{\top}
\newcommand{\false}{\bot}

\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}

%\input{../macros.tex}
{
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{vaja}{Vaja}
}


\begin{document}

\title{Logika in množice -- vaje}
\date{22.~12.~2017}
\maketitle

\begin{center}
\Large \textbf{** preostanek starih vaj **}
\end{center}
\bigskip

\begin{vaja}
  Konstruirajte dobro urejenost na množici racionalnih števil.
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Podajte bijekcijo med množico $\bigcup_{n = 1}^{\infty} [n^2, n^2 + n]$ in $\mathbb{R}$.
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Koliko števil med $1$ in $1000$ je deljivih z vsaj enim od števil $6$, $7$ ali $10$?
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Koliko je števil med 1 in 1000000, ki niso niti kvadrati niti kubi?
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Koliko števil na intervalu $[1, 1000]$ je deljivih s $6$ ali $8$, ne pa deljivih z $10$?
\end{vaja}

\begin{vaja}
  V anketi je sodelovalo 32 študentov. Iz njihovih odgovorov izvemo, da jih
  \begin{itemize}
    \item 11 zanima algebra,
    \item 19 zanima analiza,
    \item 17 zanima diskretni svet,
    \item 6 zanima algebra in diskretni svet,
    \item 15 zanima algebra in analiza,
    \item 6 zanima analiza in diskretni svet,
    \item 3 ne zanima nobeden od teh predmetov.
  \end{itemize}
  Določite število dijakov, ki jih zanimajo vsi trije predmeti. Določite število dijakov, ki jih zanima natanko eden od teh treh predmetov.
\end{vaja}

\begin{vaja}
  V razredu je $50$ študentov, ki pišejo test s tremi vprašanji. Vsak od študentov je pravilno odgovoril na vsaj eno vprašanje. Recimo, da 12 študentov ni odgovorilo na prvo vprašanje, 14 na drugo in 10 na tretje. Predpostavimo še, da je 25 študentov pravilno odgovorilo na vsa tri vprašanja. Koliko študentov je odgovorilo pravilno na natanko eno vprašanje? 
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Za naslednje stroge linearne ureditve ugotovite, ali so dobro urejene.
  \begin{enumerate}
    \item
      $(\QQ, <)$ množica racionalnih števil z običajno urejenostjo~$<$.
    \item
      Podmnožica $\set{2^{-n}}{n \in \NN} \subseteq \RR$ z običajno urejenostjo~$<$ na realnih številih.
    \item
      Podmnožica $\set{0} \cup \set{2^{-n}}{n \in \NN} \subseteq \RR$ z običajno urejenostjo~$<$ na realnih številih.
    \item
      Podmnožica $\set{0} \cup \set{2^{-n}}{n \in \NN} \subseteq \RR$ z običajno urejenostjo~$>$ na realnih številih.
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Definirajmo množico $S = \set{x \in \RR}{x > 0 \land \sin(\pi/x) = 0}$.
  \begin{enumerate}
    \item Ali je $S$ z običajno relacijo $<$ na realnih številih dobro urejena?
    \item Ali je $S$ z običajno relacijo $>$ na realnih številih dobro urejena?
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Pri reševanju naslednjih nalog poleg samega odgovora ugotovite tudi, za katere vrednosti parametrov $k, m, n \in \NN$ je odgovor veljaven. Pazite na to, ali so dovoljene ničelne vrednosti, ali mora biti eden od parametrov manjši od drugega ipd.
  \begin{enumerate}
    \item
      Koliko je večkratnikov števila $n$ med števili $1, 2, \ldots, m$?
    \item
      Koliko je večkratnikov števila $n$ med števili $0, 1, 2, \ldots, m$?
    \item
      Koliko je večkratnikov števila $n$ med števili $k, k+1, \ldots, m$?
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Za naravno število $n \in \NN$ naj bo
  %
  \begin{equation*}
    [n] = \set{k \in \NN}{k < n} = \set{0, 1, \ldots, n-1}
  \end{equation*}
  %
  množica prvih $n$ naravnih števil.
  %
  Matriki, ki sestoji iz samih ničel in enic, pravimo \emph{$0$-$1$ matrika}.
  \begin{enumerate}
    \item
      Koliko je $0$-$1$ matrik velikosti $n \times n$?
    \item
      Koliko je $0$-$1$ matrik velikosti $n \times n$, ki imajo v vsaki vrstici natanko eno enico?
    \item
      Koliko je $0$-$1$ matrik velikosti $n \times n$, ki imajo v vsakem stolpcu natanko eno enico?
    \item
      Koliko je $0$-$1$ matrik velikosti $n \times n$, ki imajo v vsakem stolpcu in vsaki vrstici natanko eno enico? Takim matrikam pravimo \emph{permutacijske} matrike.
    \item
      S pomočjo dobljenih rezultatov utemeljite, da velja $n! \leq n^n \leq 2^{n^2}$.
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Pri reševanju naslednjih nalog uporabite pravilo vključitev in izključitev.
  \begin{enumerate}
    \item
      Koliko je števil med $1$ in $2009$ ki so deljiva s~$4$ ali z~$9$?
    \item
      Koliko je števil med $1$ in $2009$ ki so deljiva s~$4$ in z~$9$?
    \item
      Koliko je števil med $1$ in $2009$ ki so deljiva s~$4$ ali s~$6$?
    \item
      Koliko je števil med $1$ in $2009$ ki so deljiva s~$4$ in niso deljiva s~$6$?
    \item
      Koliko je števil med $1$ in $2009$ ki so niso deljiva s~$4$ in niso deljiva s~$6$?
    \item
      Koliko dni je med 29.~novembrom~1943 in 25.~junijem~1991?
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Če je $A \subseteq B$ podmnožica s $k$~elementi, pravimo, da je $A$ \emph{$k$-podmnožica} $B$.
  %
  S $\pow_k(A)$ označimo množico vseh $k$-podmnožic množice~$A$:
  %
  \begin{equation*}
    \pow_k(A) = \set{B \subseteq A}{|B| = k}.
  \end{equation*}
  %
  \emph{Binomski koeficient} $n \choose m$ definiramo kot moč množice $\pow_k([n])$. Povedano z besedami, $n \choose m$ je število $k$-podmnožic množice z $n$ elementi.
  
  Pri reševanju naslednjih nalog izhajajte iz definicije binomskega koeficienta in \emph{ne} uporabljajte splošno znanega dejstva, da je ${n \choose m} = n!/(m! \cdot (n - m)!)$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Dokažite, da velja $\pow_k([n]) \cong \pow_{n - k}([n])$. Za katere $k$ in $n$ je to res? Ali mora biti $k \leq n$, je lahko $k = 0$?
    \item
      Dokažite, da velja
      %
      \begin{equation*}
        {n \choose k} = {n \choose n - k}.
      \end{equation*}
    \item
      Dokažite, da velja $\pow_k([n]) \cong \pow_k([n-1]) + \pow_{k-1}([n-1])$. Za katere $k$ in $n$ je to res? Ali mora biti $k \leq n$, je lahko $k = 0$?
    \item
      Dokažite, da velja
      %
      \begin{equation*}
        {n \choose k} = {n - 1 \choose k} + {n - 1 \choose k - 1}
      \end{equation*}
    \item
      Dokažite, da velja
      %
      \begin{equation*}
        {n \choose 0} + {n \choose 1} + \cdots + {n \choose n} = 2^n.
      \end{equation*}
      %
      Najprej zapišite ustrezni izomorfizem množic, iz katerega zgornja enačba neposredno sledi.
    \item
      Naj bo
      %
      \begin{align*}
        I_{k,n} &= \set{f\colon [k] \to [n]}{\text{$f$ je injektivna}},\\
        B_k &= \set{f\colon [k] \to [k]}{\text{$f$ je bijekcija}}.
      \end{align*}
      %
      Dokažite, da velja
      % 
      \begin{equation*}
        I_{k,n} \cong B_k \times \pow_k([n]).
      \end{equation*}
      %
      Od tod sklepajte, da velja
      %
      \begin{equation*}
         {n \choose k} = \frac{n (n-1) \cdots (n - k +1)}{n!}.
      \end{equation*}
  \end{enumerate}
\end{vaja}


%Preštevanje seznamov
%Zapišite elemente seznamov, definiranih z:
%S(0) = [1]
%S(n+1) = S(n) : (vsota elementov seznama T(n))
%T(0) = [0]
%T(n+1) = S(n) : (vsota elementov seznama S(n))

%Seznami dolžine n elementov {1, 2, ..., k}.

%Koliko je palindromov dane dolžine?

%Na koliko načinov lahko dobimo seznam dolžine n kot stik dveh (treh, k) seznamov?

%Drevesa
%Narišite vsa dvojiška drevesa z 0, 1, 2, 3, 4 vozlišči.

%Narišite vsa dvojiška drevesa z 0, 1, 2, 3, 4 listi.

%Poiščite zvezo med:
%- številom povezav in vozlišč v drevesu
%- številom listov in številom vozlišč v drevesu

%Preštejte dvojiška drevesa z n vozlišči:
%- zapišite rekurzivno formulo
%- morda: dokaz z indukcijo?!

\begin{vaja}
  Množica $S$ je \emph{števna}, kadar je prazna ali pa obstaja surjektivna preslikava $e\colon \NN \to S$. Za naslednje množice dokažite, da so števne:
  \begin{enumerate}
    \item
      $\NN \times \NN$,
    \item
      množica celih števil $\ZZ$,
    \item
      množica racionalnih števil $\QQ$,
    \item
      števna unija števnih množic,
    \item
      množica $\set{A \subseteq \NN}{|A| = n}$, kjer je $n$ dano naravno število,
    \item
      množica končnih podmnožic naravnih števil $\set{A \subseteq \NN}{|A| < \aleph_0}$,
    \item
      kartezični produkt $\NN^k$, kjer je $k$ dano naravno število,
    \item
      množica vseh kočnih zaporedij naravnih števil $\set{(a_1, \ldots, a_k) \in \NN^k}{k \in \NN}$.
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  \
  \begin{enumerate}
    \item
      Denimo, da je $S$ neprazna množica z naslednjo lastnostjo: za vsako zaporedje $a\colon \NN \to S$ obstaja $x \in S$, da velja $x \neq a_n$ za vse $n \in \NN$. Dokažite, da $S$ ni števna množica.
    \item
      Dokažite, da $\set{0,1}^\NN$ ni števna.
    \item
      Dokažite, da za vsako zaporedje realnih števil $(a_n)_{n \in \NN}$ obstaja $x \in \RR$, ki je različen od vseh členov zaporedja. Od tod sledi, da $\RR$ ni števna množica.
    \item
      Naj bo $A$ množica, ki ni števna, in $B \subseteq A$ števna podmnožica. Dokažite, da $A \setminus B$ ni števna.
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  \
  \begin{enumerate}
    \item
      Poiščite bijektivno funkcijo $g\colon \RR \to (a,b)$ iz realnih števil na dani odprti interval $(a,b)$.
    \item
      Dokažite, da imajo množica $\RR$, odprti interval $(a,b)$ in zaprti interval $[a,b]$ enako moč.
  \end{enumerate}
\end{vaja}


\begin{vaja}
  \
  \begin{enumerate}
    \item
      Dokažite, da velja $|\set{0,1}^\NN| = |\NN^\NN|$.
    \item
      Dokažite, da velja $|\set{0,1}^\NN| = |\RR|$. Navodilo: $|\set{0,1}^\NN| \leq |\RR|$ dokažete tako, da poiščete injektivno funkcijo $\set{0,1}^\NN \to \RR$, ter $|\RR| \leq |\set{0,1}^\NN|$ tako, da poiščete injektivno funkcijo $\RR \to \pow(\QQ)$ in upoštevate $\pow(\QQ) \cong \pow(\NN) \cong \set{0,1}^\NN$.
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\end{document}