\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{xparse}
%\usepackage{tikz}
%\usetikzlibrary{decorations.fractals}

\newcommand{\sizedescriptor}[2]
{
\ifthenelse{\equal{#1}{0}}{}{
\ifthenelse{\equal{#1}{1}}{\big}{
\ifthenelse{\equal{#1}{2}}{\Big}{
\ifthenelse{\equal{#1}{3}}{\bigg}{
\ifthenelse{\equal{#1}{4}}{\Bigg}{
#2}}}}}
}

\NewDocumentCommand{\set}
{O{auto} m G{\empty}}
{\sizedescriptor{#1}{\left}\{ {#2} \ifthenelse{\equal{#3}{}}{}{ \; \sizedescriptor{#1}{\middle}| \; {#3}} \sizedescriptor{#1}{\right}\}}

\newcommand{\all}[1]{\forall #1 .\,}
\newcommand{\some}[1]{\exists #1 .\,}
\newcommand{\exactlyone}[1]{\exists{!} #1 .\,}
\newcommand{\lam}[1]{\lambda #1 .\,}
\newcommand{\that}[1]{\iota #1 .\,}

\usepackage[slovene]{babel}
\newcommand{\lthen}{\Rightarrow}
\newcommand{\two}{\mathbf{2}}
\newcommand{\true}{\top}
\newcommand{\false}{\bot}

\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}

%\input{../macros.tex}
{
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{vaja}{Vaja}
}


\begin{document}

\title{Logika in množice -- vaje}
\date{8.~12.~2017}
\maketitle

\begin{vaja}
  Naj bo $\mathbb{P}$ množica vseh psov in $\mathbb{B}$ množica barv. Dana naj bo tudi funkcija $f\colon \mathbb{P} \to \mathbb{B}$, ki psu priredi barvo njegove dlake. Na množici $\mathbb{P}$ definiramo relacijo $R$ takole:
  \begin{equation*}
    x R y \iff f(x) = f(y).
  \end{equation*}
  Dokažite, da je ta relacija ekvivalenčna, razložite njen pomen in ugotovite, kaj so njeni ekvivalenčni razredi.
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Na množico naravnih števil, ki so strogo večja od $1$, vpeljemo naslednjo relacijo:
  \[x \mathcal{P} y \iff \text{$x$ in $y$ imata enak največji praštevilski delitelj}.\]
  \begin{itemize}
    \item
      Pokažite, da je $\mathcal{P}$ ekvivalenčna relacija.
    \item
      Določite ekvivalenčni razred $\mathcal{P}[3]$.
    \item
      Določite ekvivalenčni razred poljubnega praštevila.
    \item
      Poiščite množico $\mathcal{A}$, ki vsebuje natanko en element iz vsakega ekvivalenčnega razreda relacije $\mathcal{P}$.
  \end{itemize}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Vsako naravno število $n \geq 2$ ima (enoličen) praštevilski razcep $n = p_1^{k_1} \cdot \ldots \cdot p_r^{k_r}$. Definiramo
  \[\psi(n) = k_1 + \ldots + k_r\]
  in na $\NN \setminus \set{0, 1}$ vpeljemo relacijo
  \[m R n \iff \psi(m) = \psi(n).\]
  \begin{itemize}
    \item Dokažite, da je $R$ ekvivalenčna relacija.
    \item Ali sta števili $360$ in $900$ v relaciji $R$?
    \item Opišite $[143]$.
    \item Kaj je ekvivalenčni razred praštevila?
    \item Opišite ekvivalenčne razrede, ki razbijejo $\NN \setminus \set{0, 1}$.
  \end{itemize}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Na $\NN$ definiramo naslednjo relacijo
  \[a R b \iff 7 | (5a+2b).\]
  \begin{itemize}
    \item Pokažite, da je $R$ ekvivalenčna relacija.
    \item Določite ekvivalenčne razrede relacije $R$.
    \item Poiščite še faktorsko množico $\NN/R$.
  \end{itemize}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Na množici naravnih števil definiramo naslednjo relacijo:
  \[m R n \iff \text{$m n$ je kvadrat naravnega števila}.\]
  \begin{itemize}
    \item
      Pokažite, da je $R$ ekvivalenčna relacija.
    \item
      Kaj je $R[30]$? Kaj je $R[12]$?
    \item
      Poiščite tako množico $A \subseteq \NN$, ki bo vsebovala natanko en element iz vsakega ekvivalenčnega razreda.
  \end{itemize}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Na množici naravnih števil je definirana relacija
  \begin{equation*}
    a R b \iff \text{$5$ deli $(3a+2b)$}.
  \end{equation*}
  Dokažite, da je $R$ ekvivalenčna relacija.
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Naj bo $f\colon A \to B$ poljubna funkcija. Na $A$ definiramo relacijo $\sim$ s predpisom $x \sim y \iff f(x) = f(y)$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Preverite, da je $\sim$ ekvivalenčna relacija. Pravimo, da je $\sim$ \emph{inducirana} s preslikavo~$f$.
    \item
      Naj bo $f\colon A \to B$ surjektivna funkcija in $\sim$ ekvivalenčna relacija, inducirana z~$f$. Dokažite, da je $B \cong A/_\sim$.
    \item
      Definirajmo relacijo $\sim$ na $\RR$ s predpisom
      %
      \begin{equation*}
        x \sim y \iff \some{k \in \ZZ}{x - y = 2 \pi k}.
      \end{equation*}
      %
      Poiščite preslikavo $f\colon \RR \to \RR \times \RR$, ki inducira $\sim$. Ali obstaja več takih preslikav?
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Na množici $\NN \times \NN$ definiramo relacijo $\sim$ s predpisom
  %
  \begin{equation*}
    (a,b) \sim (c,d) \iff a + d = b + c.
  \end{equation*}
  \begin{enumerate}
    \item
      Preverite, da je $\sim$ ekvivalenčna relacija.
    \item
      Naj bo $Z = (\NN \times \NN)/_\sim$ kvocientna množica. Matija je želel na $Z$ definirati operaciji seštevanja in množenja s predpisoma
      %
      \begin{align*}
        [a,b] \oplus [c,d] &= [a+c, b+d],\\
        [a,b] \otimes [c,d] &= [a c, b d],
      \end{align*}
      %
      kjer smo zapisali ekvivalenčni razred $[(a,b)]_\sim$ krajše kot $[a,b]$. Ali sta $\oplus$ in $\otimes$ dobro definirana? Če ne, kako bi ju popravili, da bi dobili na~$Z$ strukturo kolobarja? Kateri kolobar smo dobili?
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\end{document}