\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{xparse}
%\usepackage{tikz}
%\usetikzlibrary{decorations.fractals}
\usepackage{graphicx}

\newcommand{\sizedescriptor}[2]
{
\ifthenelse{\equal{#1}{0}}{}{
\ifthenelse{\equal{#1}{1}}{\big}{
\ifthenelse{\equal{#1}{2}}{\Big}{
\ifthenelse{\equal{#1}{3}}{\bigg}{
\ifthenelse{\equal{#1}{4}}{\Bigg}{
#2}}}}}
}

\NewDocumentCommand{\set}
{O{auto} m G{\empty}}
{\sizedescriptor{#1}{\left}\{ {#2} \ifthenelse{\equal{#3}{}}{}{ \; \sizedescriptor{#1}{\middle}| \; {#3}} \sizedescriptor{#1}{\right}\}}

\newcommand{\pow}{\mathcal{P}}

\newcommand{\all}[1]{\forall #1 .\,}
\newcommand{\some}[1]{\exists #1 .\,}
\newcommand{\exactlyone}[1]{\exists{!} #1 .\,}
\newcommand{\lam}[1]{\lambda #1 .\,}
\newcommand{\that}[1]{\iota #1 .\,}

\usepackage[slovene]{babel}
\newcommand{\lthen}{\Rightarrow}
\newcommand{\two}{\mathbf{2}}
\newcommand{\true}{\top}
\newcommand{\false}{\bot}

\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}

%\input{../macros.tex}
{
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{vaja}{Vaja}
}


\begin{document}

\title{Logika in množice -- vaje}
\date{5.~1.~2018}
\maketitle

\begin{vaja}
  Pri reševanju naslednjih nalog poleg samega odgovora ugotovite tudi, za katere vrednosti parametrov $k, m, n \in \NN$ je odgovor veljaven. Pazite na to, ali so dovoljene ničelne vrednosti, ali mora biti eden od parametrov manjši od drugega ipd.
  \begin{enumerate}
    \item
      Koliko je večkratnikov števila $n$ med števili $1, 2, \ldots, m$?
    \item
      Koliko je večkratnikov števila $n$ med števili $0, 1, 2, \ldots, m$?
    \item
      Koliko je večkratnikov števila $n$ med števili $k, k+1, \ldots, m$?
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Koliko je naravnih števil od $1$ do $2018$, ki:
  \begin{enumerate}
    \item
      so deljiva s~$4$ ali z~$9$?
    \item
      so deljiva s~$4$ in z~$9$?
    \item
      so deljiva s~$4$ ali s~$6$?
    \item
      so deljiva s~$4$ in niso deljiva s~$6$?
    \item
      niso deljiva s~$4$ in niso deljiva s~$6$?
    \item
      so deljiva z vsaj enim od števil~$4$, $6$ ali $9$?
    \item
      so deljiva s~$4$ ali $6$ in niso deljiva z~$9$?
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Koliko je števil med $1$ in $1\,000\,000$, ki niso niti kvadrati niti kubi?
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Koliko dni je med 29.~novembrom~1943 in 25.~junijem~1991?
\end{vaja}

\begin{vaja}
  V anketi je sodelovalo 32 študentov. Iz njihovih odgovorov izvemo, da jih
  \begin{itemize}
    \item 18 zanima algebra,
    \item 20 zanima analiza,
    \item 22 zanima računalništvo,
    \item 12 zanima algebra in računalništvo,
    \item 12 zanima algebra in analiza,
    \item 19 zanima analiza in računalništvo,
    \item 3 ne zanima nobeden od teh predmetov.
  \end{itemize}
  Določite število dijakov, ki jih zanimajo vsi trije predmeti. Določite število dijakov, ki jih zanima natanko eden od teh treh predmetov.
\end{vaja}

\begin{vaja}
  V razredu je 50 študentov, ki pišejo test s tremi vprašanji. Vsak od študentov je pravilno odgovoril na vsaj eno vprašanje. Recimo, da 12 študentov ni odgovorilo na prvo vprašanje, 14 na drugo in 10 na tretje. Predpostavimo še, da je 25 študentov pravilno odgovorilo na vsa tri vprašanja. Koliko študentov je odgovorilo pravilno na natanko eno vprašanje? 
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Matriki, ki sestoji iz samih ničel in enic, pravimo \emph{$0$-$1$ matrika}.
  \begin{enumerate}
    \item
      Koliko je $0$-$1$ matrik velikosti $n \times n$?
    \item
      Koliko je $0$-$1$ matrik velikosti $n \times n$, ki imajo v vsaki vrstici natanko eno enico?
    \item
      Koliko je $0$-$1$ matrik velikosti $n \times n$, ki imajo v vsakem stolpcu natanko eno enico?
    \item
      Koliko je $0$-$1$ matrik velikosti $n \times n$, ki imajo v vsakem stolpcu in vsaki vrstici natanko eno enico? Takim matrikam pravimo \emph{permutacijske} matrike.
    \item
      S pomočjo dobljenih rezultatov utemeljite, da velja $n! \leq n^n \leq 2^{n^2}$.
  \end{enumerate}
\end{vaja}

\begin{vaja}
  Če je $A \subseteq B$ podmnožica s $k$~elementi, pravimo, da je $A$ \emph{$k$-podmnožica} $B$.
  %
  S $\pow_k(A)$ označimo množico vseh $k$-podmnožic množice~$A$:
  %
  \begin{equation*}
    \pow_k(A) = \set{B \subseteq A}{|B| = k}.
  \end{equation*}
  %
  \emph{Binomski koeficient} $n \choose m$ definiramo kot moč množice $\pow_k([n])$, kjer smo označili $[n] = \set{1, 2, \ldots, n}$. Povedano z besedami, $n \choose m$ je število $k$-podmnožic množice z $n$ elementi.
  
  Pri reševanju naslednjih nalog izhajajte iz definicije binomskega koeficienta in \emph{ne} uporabljajte splošno znanega dejstva, da je ${n \choose m} = n!/(m! \cdot (n - m)!)$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Dokažite, da velja $\pow_k([n]) \cong \pow_{n - k}([n])$. Za katere $k$ in $n$ je to res? Ali mora biti $k \leq n$, je lahko $k = 0$?
    \item
      Dokažite, da velja
      %
      \begin{equation*}
        {n \choose k} = {n \choose n - k}.
      \end{equation*}
    \item
      Dokažite, da velja $\pow_k([n]) \cong \pow_k([n-1]) + \pow_{k-1}([n-1])$. Za katere $k$ in $n$ je to res? Ali mora biti $k \leq n$, je lahko $k = 0$?
    \item
      Dokažite, da velja
      %
      \begin{equation*}
        {n \choose k} = {n - 1 \choose k} + {n - 1 \choose k - 1}
      \end{equation*}
    \item
      Dokažite, da velja
      %
      \begin{equation*}
        {n \choose 0} + {n \choose 1} + \cdots + {n \choose n} = 2^n.
      \end{equation*}
      %
      Najprej zapišite ustrezni izomorfizem množic, iz katerega zgornja enačba neposredno sledi.
    \item
      Naj bo
      %
      \begin{align*}
        I_{k,n} &= \set{f\colon [k] \to [n]}{\text{$f$ je injektivna}},\\
        B_k &= \set{f\colon [k] \to [k]}{\text{$f$ je bijekcija}}.
      \end{align*}
      %
      Dokažite, da velja
      % 
      \begin{equation*}
        I_{k,n} \cong B_k \times \pow_k([n]).
      \end{equation*}
      %
      Od tod sklepajte, da velja
      %
      \begin{equation*}
         {n \choose k} = \frac{n (n-1) \cdots (n - k +1)}{n!}.
      \end{equation*}
  \end{enumerate}
\end{vaja}

%Preštevanje seznamov
%Zapišite elemente seznamov, definiranih z:
%S(0) = [1]
%S(n+1) = S(n) : (vsota elementov seznama T(n))
%T(0) = [0]
%T(n+1) = S(n) : (vsota elementov seznama S(n))

%Seznami dolžine n elementov {1, 2, ..., k}.

%Koliko je palindromov dane dolžine?

%Na koliko načinov lahko dobimo seznam dolžine n kot stik dveh (treh, k) seznamov?

%Drevesa
%Narišite vsa dvojiška drevesa z 0, 1, 2, 3, 4 vozlišči.

%Narišite vsa dvojiška drevesa z 0, 1, 2, 3, 4 listi.

%Poiščite zvezo med:
%- številom povezav in vozlišč v drevesu
%- številom listov in številom vozlišč v drevesu

%Preštejte dvojiška drevesa z n vozlišči:
%- zapišite rekurzivno formulo
%- morda: dokaz z indukcijo?!

\end{document}